\documentclass[a4paper]{ctexart}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{ulem}
\newcommand{\blankspace}[1]{\vskip #1\baselineskip}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  
  \item $P_{46}$ 紧致性在下述情况下如何解释：
  $\{\sim(p_1^{\varphi_1}\wedge p_2^{\varphi_1}\wedge\cdots),\sim(p_1^{\varphi_2}\wedge p_2^{\varphi_2}\wedge\cdots),\cdots\}$是不可满足的，但其任何有限子集是可满足的。

  \item $P_{73}$中$A_N^M$表示用N替换M在A中的所有指定出现之结果，并由此推导出了\textit{定理 3.2.3}，这意味该定理中所有的$A_N^M$均为替换所有指定出现。$P_{76}$中推导\textit{定理 3.2.4}的过程用到了\textit{定理 3.2.3}，但其中的替换是部分替换，因此\textit{定理 3.2.3}的证明过程是否正确，应该如何解释？
  
  \item $P_{73}$CP定理的证明，同上一问，$\alpha\beta$规则按照定义是对所有的指定出现进行替换，但\textit{定理 3.3.4}第五步证明过程中的$\alpha\beta$规则只是进行了部分替换。
  
  \item $P_{106}$辖域，$A\wedge B$出现在几个命题连接词的辖域中？（2014.二.3）
  
  \item $P_{117}$ 第n步的计算真值完全可以用第l步和第m步的结果，为什么还要搞一个$\sigma[x|b][x|a]$？
  
  \item $P_{139}$ 保守扩张下$L(F_1)\subseteq L(F_2)$，膨胀和扩张有何关系？
  
  \item $P_{150}$ 若公理为永假式，且为系统调的，那么就没有模型。
  
  
  \blankspace{3}
  \item $Q_{13}$ 如何解题？   
  
  \item 44题是否存误，Q系统并不协调。
  
  \item $Q_{45}$ $\{p_1^{\varphi_1}\wedge p_2^{\varphi_1}\wedge\cdots,p_1^{\varphi_2}\wedge p_2^{\varphi_2}\wedge\cdots,\cdots\}$是析取有效的，但其任何有限子集不是析取有效的。
   
  \item $Q_{74}$ 长度不唯一？
  
  \item 76题，解法。
   
  \item 90题,y能否代表非个体变元？ 
  
  \item 134题到136题
   
  \item 137题：若两个集合都是无限的如何解？
   
  \item 138题是否存误？若解释$I=<\{a\},I_0>$，$I_0(P)(a,a)=t$，则I的论域是又穷的，且公式是可满足的。
  
  \blankspace{3}
  
  \item 2015.四题目存误？若x不在$\Gamma$中出现，$x\not\in\{x_1,x_2,\cdots,x_n\}$，但$x=y_i$且$x_i$在$\Gamma$中有自由出现，那么$\delta(x)=x$在$\Gamma$有自由出现。
  
  \item 2014.一.4：是否不是短句集就不能消解？
  
  \item 2012.一.h):题目打印错误？
  
  \item 2009.一.6: $\forall{x}\forall{y}P(x,y)$
  
  \item 2008.六：给出具体的证明还是只给出一个例子即可？
    
  \item 2007.一
  
  \item 2005.二.c 不是永真式    
   
  
  \item 2004.七：什么是初等等价？
   
  
  \item 2003.五：
  
  \item 2001.2 2002.3 完备的
  
  \item 一个系统是否是完全的是什么意思？
  
  
  \blankspace{3}
  \item 等词及后续章节会不会有考点？
  
  \item 有些关于新系统的题目中只给了几个命题连接词，但又要用到额外的命题连接词，按照默认的定义？
  

\end{enumerate}
  
\end{document}
